為MPF全自由行鋪路 數碼平台「積金易」最快2022年起啟動

積金局主席黃友嘉在最新網誌透露，據積金局調查，約有八成受訪計劃成員會透過受託人的電子平台轉換基金組合。但相對來說，僱主則較少使用數碼平台處理供款。雖然現時各受託人已提供電子工具協助僱主匯報強積金供款資料及繳交供款，但只有兩至三成的僱主使用這些工具。而強積金受託人每年處理最少3,000萬項交易程序，當中有六成半仍採用紙張往來或以支票處理。他期望積金局最快可於2022年開始分階段啟動「積金易」（eMPF），為打工仔及僱主提供一站式電子平台處理強積金。

黃友嘉表示，為了令強積金的運作更具效率，方便計劃成員轉移強積金到不同的計劃，必須將目前30個強積金計劃的運作簡化、標準化和自動化，以全面提升計劃成員的用家體驗和制度的效率。積金局正在積極籌備的智能數碼平台 「積金易」，將與所有受託人管理的強積金計劃的系統互連互通，為成員和僱主提供一個以用家為本的中央電子平台，以無紙化形式，隨時隨地處理行政工作。

據積金局構思，打工仔日後可申請一個獨有的強積金編號，中間不論轉換過多少份工作，都可憑這編號登入「積金易」，所有賬戶資料都一目了然，資訊更透明，可更輕鬆管理不同強積金計劃的賬戶。長遠而言，成員可在該平台將強積金由一個計劃和基金轉移到另一個計劃和基金，這將有助促進市場競爭，為推動「全自由行」鋪路。

黃友嘉指出，積金局團隊構建的「積金易」，由於涉及的賬戶數目龐大，預計難度十分大。其中最大的挑戰，是確保平台能催化制度進一步改革，例如減省繁瑣的行政程序，從而節省行政成本，創造減費空間。但一如其他數碼基建，各方於前期需要投入大量資源，未必能短期內達致立竿見影的效果。至於近期社會關注的資訊保安和私隱保障問題，亦會是團隊的另一項重大挑戰。政府和積金局稍後將向立法會介紹這項重大工程的詳細構思。如一切進展順利，期望最快可於2022年開始分階段啟動「積金易」。

第一日推出就要諗啦，而家仲係構思

香港啲公司點會肯同你無紙化
出幾十蚊都要開一張支票呀